**顧城**（），生於[北京](../Page/北京.md "wikilink")，中國當代[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")，作家顧工之子，[朦朧詩主要代表人物之一](../Page/朦朧詩.md "wikilink")。《鴨綠江》詩刊一九八一年評選「最年輕的青年詩作者」，《拉薩晚报》一九八五年評選“你最喜歡的中國十大青年詩人”，顧城均榜上有名。

顾城于[文革前即開始詩歌創作](../Page/文革.md "wikilink")，早期的詩歌有孩子般的純稚風格、夢幻情緒，用直覺和印象式的語句來詠唱童話般的少年生活。其诗《一代人》“黑夜給了我黑色的眼睛／我卻用它尋找光明”成為中國新詩的經典名句。\[1\]

## 家庭悲劇

1979年顧城和[謝燁](../Page/謝燁.md "wikilink")（1958年7月4日－1993年10月8日）在火車上邂逅，为了追求[谢烨](../Page/谢烨.md "wikilink")，顾城赶到[上海](../Page/上海.md "wikilink")，天天躺在谢烨家门前木箱子裡。1983年8月5日在上海與謝燁結婚。1986年参加北京市作协在[昌平举办的](../Page/昌平.md "wikilink")“新诗潮研讨会”，结识[北京大學分校中文系女學生李英](../Page/北京大學.md "wikilink")（1964年1月-2014年1月8日）。1988年顧城夫妻前往[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")[激流島定居](../Page/激流島.md "wikilink")，生有一子木耳，顾城不能容忍小孩夺走妻子对他的爱，謝燁只好將小孩寄養在朋友家中。1990年7月李英成為[第三者](../Page/第三者.md "wikilink")\[2\]，谢烨竟能容忍三人世界。1993年1月迫於生計問題，顾城在[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[羅馬尼亞等國家講學](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")。是年3月李英和[英國情人約翰離開激流島](../Page/英國.md "wikilink")，顧城為此大受打擊，写下[遗书](../Page/遗书.md "wikilink")，多次自杀未遂。\[3\]

1993年10月，谢烨收拾行装，準備由[奥克兰前往](../Page/奥克兰.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")，在前往奥克兰的码头被顾城勸回家，顧城在新西蘭激流島寓所与谢烨发生争执，在冲突中谢烨受伤倒地，顾城随即自缢身亡，谢烨在送医院途中死去。顾城杀妻的过程成谜。媒体报道称“顾城用斧头杀妻”，并称“一个儿童已向新西兰警方作证，事发当天他看到顾城躲在顾乡家前面的小径，等约好的谢烨下车往顾乡家走去时，顾城持斧头从背后砍杀了她。1993年10月《[文汇报](../Page/文汇报.md "wikilink")》”。而依据顾乡（顾城之姐）在《顾城最后的十四天》所说，斧头根本就是不相关的偶然在场物件，没有丝毫血迹，与案件无关，谢烨也仅仅是在额头上有个不注意就看不到的小伤口而已。\[4\]

因此对顾城杀妻衍生出两种说法，一是蓄意谋杀，二是误伤。

## 主要著作

### 诗歌

顾城一生创作的诗歌达2100多首，这里不一一列举

  - 写在明信片上
  - 松塔
  - 杨树
  - 一代人
  - 我和幻想
  - 留念
  - 夜行
  - 布林的档案（组诗）
  - 我会像青草一样呼吸
  - 我是一个任性的孩子
  - 雨行

### 小说

#### 短篇小说

  - 伯乐不乐
  - 钟声
  - 不速之客
  - 关于佛佛同志
  - 无毒蛇
  - 偶见
  - 劣等生
  - 飞机进入平流层
  - 在“顶峰”一侧
  - 阿尔斯先生走上讲台
  - 长鼠阿古
  - 夏日
  - 传承
  - 想象力
  - 思忆朦胧
  - 母亲
  - 厂外
  - 皂角
  - 侃山
  - 亨米
  - 有心
  - 梁河
  - 在世
  - 有念

#### 长篇小说

  - 英儿\[5\]

## 参考资料

### 參考書目

  - 李英，《魂斷激流島》（香港：明報出版社，一九九五）。

### 注釋

<references />

## 参考

  - 诗人列表
  - [人名表](../Page/人名表.md "wikilink")

## 外部链接

  - [顾城之城](http://www.gucheng.net/)

[Category:朦胧派诗人](../Category/朦胧派诗人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国画家](../Category/中华人民共和国画家.md "wikilink")
[Category:自杀作家](../Category/自杀作家.md "wikilink")
[Category:自杀诗人](../Category/自杀诗人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国自杀人物](../Category/中华人民共和国自杀人物.md "wikilink")
[Category:移民新西兰的中华人民共和国人](../Category/移民新西兰的中华人民共和国人.md "wikilink")
[Category:紐西蘭自殺者](../Category/紐西蘭自殺者.md "wikilink")
[Category:上吊自殺者](../Category/上吊自殺者.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Cheng](../Category/顧姓.md "wikilink")

1.  [顾城海外作品结集出版](http://sjb.qlwb.com.cn/qlwb/content/20150403/ArticelA18003FM.htm)
    - 齐鲁晚报数字报刊
2.  李英的《爱情伊妹儿》：“然而半夜里他（顾城）来我的房间……我醒了过来，但随即又处于半昏迷状态，此后的记忆是失效的，直到第二天我醒来才明白發生了什么。”
3.  [斧头杀妻：顾城从诗人到屠夫](http://news.163.com/08/1008/09/4NNLLVPC00011KUQ.html).
    网易新闻中心
4.  [顾城谢烨夫妇 4年“扭曲人性”的生活(附图)](http://news.sina.com.cn/cl/2002-01-09/438575.html)
5.  [顾城小说卷《英儿及其他》开售
    收录全部创作小说](http://history.haiwainet.cn/n/2015/0402/c345831-28593617.html)-文史-海外网